.. =================
   Введение в TCP/IP
   =================

Интернет протокол (IP) предназначен для пересылки сетевых пакетов. В этом протоколе единицей пересылаемой информации являются IP датаграммы, состоящие из заголовка и тела сообщения. 

Протокол управления передачей (TCP) предназначен для установки соединения между компьютерами сети. TCP обеспечивает гарантированную доставку данных между хостами, а также то, что эти данные доставляются на принимающий хост в том же самом порядке, в котором они были отправлены с отправляющего хоста.

Протокол пользовательских датаграмм (UDP) -- протокол без установки соединения и редко используется для передачи важных данных, поскольку в нем отсутствует управление передачей или другие способы гарантированной доставкой данных. UDP обычно используется для передачи данных, которые не чувствительны к потерям пакетов, например, потоковое аудио или видео.

Протокол управления сообщениями сети (ICMP) -- расширение протокола IP, поддерживающее управляющие и информационные сообщения, а также сообщения об ошибках. ICMP используется сетевыми утилитами, например, утилитой ping, с помощью которых можно определить доступность сетевого хоста или устройства.

IP-адрес, network, host
=======================

Каждый компьютер в TCP/IP сети должен иметь уникальный, 32-битовый IP-адрес. В изолированной от интернет локальной сети IP адреса можно назначать произвольным образом (хотя это лучше делать руководствуясь таблицей, приводимой ниже). Для обеспечения уникальности адресов всемирной сети Internet, они назначаются централизовано специальным всемирным центром Network Information Center (NIC). 

Для удобства чтения, IP-адрес записывают с помощью четырех 8-битовых чисел (octets). Пример: IP-адрес 0x954C0C04, записывается как 149.76.12.4.

.. cat /etc/sysconfig/network-skripts/ifcfg-ethX | grep IPADR
.. ifconfig

.. Этот формат часто называют dotted quad notation (запись с точками-разделителями).

Классы сетей
============

По размеру (количеству компьютеров) сети разбиваются на классы:

============ ====
Класс        Описание
============ ====
A            включает сети от 1.0.0.0 до 127.0.0.0. Сетевой адрес содержится в первом octet, что предусматривает 24-разрядный адрес компьютера в сети приблизительно из 1.6 миллиона хостов.
B            содержит сети от 128.0.0.0 до 191.255.0.0. Сетевой адрес находится в первых двух octets. Это предполагает 16320 подсетей с 65024 компьютерами в каждой.
C            включает диапазон сетей от 192.0.0.0 до 223.255.255.0. Адрес сети содержится в первых трех octets. Это предполагает почти 2 миллиона подсетей по 254 компьютера в каждой.
D,E,F        адреса в диапазоне от 224.0.0.0 до 254.0.0.0 являются экспериментальными или зарезервированы для будущего использования. Например, этот диапазон использует сервис IP Multicast, который передает данные одного компьютера сразу на несколько компьютеров.
============ ====

Пример: Адрес 149.76.12.4 относится к хосту 12.4 в сети 149.76.0.0 класса B.

Особые адреса и диапазоны адресов
=================================

Адрес с octets равными 0 и 255 зарезервированы для специальных целей. Адрес, в котором все биты хост-части выставлены в 0, относится ко всей сети, а адрес, где все биты хост-части выставлены в 1, назван broadcast address (широковещательным адресом). 

Пример: Адрес 149.76.255.255 относится ко всем компьютерам сети 149.76.0.0.

Некоторые диапазоны адресов каждого из сетевых классов зарезервированы для использования в локальных сетях изолированных от Internet.

===== ====
Класс Диапазон для локальной сети
===== ====
A     от 10.0.0.0 до 10.255.255.255
B     от 172.16.0.0 до 172.31.0.0
C     от 192.168.0.0 до 192.168.255.0
===== ====

Имеются еще два зарезервированных адреса: 0.0.0.0 и 127.0.0.0. Первый назван default route (путь по умолчанию), последний loopback address (кольцевой адрес). default route используется при маршрутизации IP-пакетов.

Сеть 127.0.0.0 предназначена для работы IP сети внутри компьютера. Адрес 127.0.0.1 назначается физически несуществующему сетевому интерфейсу lo (loopback). Его наличие позволяет использовать сетевое программное обеспечение без использования реальной сети.

Подсети
=======

IP-адрес компьютера разбивается на две части:

- старшие разряды считаются адресом сети (network),
- младшие разряды - адресом компьютера (хоста, host).

Такое деление IP-адреса разбивает все множество компьютеров на подсети (subnetwork) - компьютеры с одинаковыми адресами сети. Понятие подсети рекурсивно, поскольку любая подсеть может состоять из более мелких подсетей вплоть до самых маленьких физических сетей Ethernet.

Маска подсети
=============

32-битная поразрядная маска, которая определяет сколько старших разрядов IP-адреса представляют собой адрес сети, называется маской подсети или netmask. По умолчанию маска подсети определяется классом сети:

===== ====
Класс Маска подсети
===== ====
A     11111111 00000000 00000000 00000000 (255.0.0.0)
B     11111111 11111111 00000000 00000000 (255.255.0.0)
C     11111111 11111111 11111111 00000000 (255.255.255.0)
===== ====

Пример: Для адреса 149.76.12.4 маска подсети - 255.255.0.0, если маска не задается явным способом. Маску подсети можно изменить при настройке сетевого интерфейса

.. cat /etc/sysconfig/network-skripts/ifcfg-ethX | grep NETMASK
.. ifconfig

Маршрутизация
=============

IP маршрутизация (routing) - это способы определения путей доставки данных в сети TCP/IP. Глобальная сеть Inetrnet состоит из множества подсетей, каждая из которых самостоятельно решает задачу маршрутизации внутри себя. Это означает, что как только пакет доставлен любому хосту подсети, дальнейшая обработка пакета выполняется исключительно данной подсетью. Таким образом, задача маршрутизации между компьютерами сводится к задаче маршрутизации между подсетями.

Для управления передачей сетевых пакетов от отправителя к получателю, через промежуточные сетевые узлы, именуемые маршрутизаторами (routers), используется набор таблиц маршрутизации (routing tables).

.. таблицы маршрутизации определяют куда пересылать пакеты непринадлежащие данной подсети или компьютеру
.. для каждой необслуживаемой подсети хранится ip-адрес внешнего маршрутизатора в виде:
.. подсеть ip-адрес_маршрутизатора
.. !!!шлюз по умолчанию!!!
.. route

Есть две основные формы маршрутизации:

- статическая (Static Routing),
- динамическая (Dynamic Routing).

Статическая маршрутизация подразумевает ручное добавление IP маршрутов в таблицу маршрутизации, обычно это выполняется с помощью команды route. Статическая маршрутизация имеет преимущества над динамической, такие как: простота реализации, предсказуемость (таблицы маршрутизации рассчитываются заранее, следовательно используемые маршруты остаются постоянными), а также малая нагрузка на другие маршрутизаторы и сетевые соединения. Однако, статическая маршрутизация применима только для небольших сетей.

Динамическая маршрутизация используется в больших сетях со множеством возможных IP маршрутов от отправителя к получателю и использует специальные протоколы маршрутизации, такие как протокол маршрутной информации (Router Information Protocol, RIP), который поддерживает автоматические изменения в таблицах маршрутизации, что делает возможным саму динамическую маршрутизацию. Динамический роутинг имеет несколько преимуществ, в числе которых масштабируемость и возможность адаптации к сбоям и ошибкам на маршрутах доставки данных.

Преобразование адресов
======================

ARP (Address Resolution Protocol) протокол преобразования IP адреса в аппаратный адрес сетевого устройства. 

RARP (Reverse Address Resolution Protocol) протокол обратного преобразования аппаратного адреса в IP адрес. Наряду с протоколом BOOTP он служит, для присвоения IP адреса тонким клиентам загружающимся по сети.

Для преобразования IP адреса в аппаратный адрес используется механизм Ethernet сетей под названием broadcasting с помощью которого пакеты адресуются всем компьютерам сети одновременно. Служба ARP формирует пакет, который содержит запрос IP-адреса. Каждый компьютер, получивший запрос, сравнивает его содержимое с собственным IP-адресом и, если он совпадает с указанным в запросе, возвращает запрашивающему свой аппаратный адрес.

.. Возникает проблема: как обратиться к Internet-адресу, который может быть в другой сети в другом полушарии? Ответ на этот вопрос называется routing, а именно нахождение физического расположения компьютера в сети. Мы обсудим эту проблему в следующем разделе.

Аппаратный адрес Ethernet сохраняется в кэше ARP так, чтобы не делать запрос снова, когда в следующий раз потребуется послать пакет рассматриваемому компьютеру. Кэш службы ARP периодически сбрасывается, чтобы вызвать повторный запрос IP-адреса.

Основные параметры TCP/IP
=========================
Настройка протокола TCP/IP состоит из установки нескольких параметров, которые должны быть указаны в соответствующих файлах конфигураций, или получены с помощью дополнительной службы – DHCP (сервер протоколов динамической настройки хостов).

Основные параметры TCP/IP сети приведены ниже:

* **IP адрес** - уникальный идентификатор сетевого интерфейса, представленный в виде четырех десятичных чисел в диапазоне от 0 до 255, разделённых точками. Каждое из четырех чисел представляет 8 бит адреса, полная длина которого 32 бита. Этот формат получил название  - четырехкомпонентная система обозначений адресов с точками (dotted quad notation).
* **Маска сети** (Netmask) - битовая маска, разделяющая IP-адреса на две части: IP адрес сети и IP адрес подсети. Например, для сети класса C, стандартная маска сети состоит из 24 единиц и 8 нулей (11111111.11111111.11111111.00000000), что в четырехкомпонентной системе обозначений эквивалентно 255.255.255.0. Данная маска фиксирует в сети класса C первые три байта IP адреса, оставшийся байт IP адреса используется для обозначения хостов в подсети.
* **Адрес сети** (Network Address) включает в себя сетевую часть IP адреса. Например, хост 12.128.1.2 в сети класса А будет использовать 12.0.0.0 в качестве адреса сети. Хосты сети использующие стандартные закрытые и не маршрутизируемые IP адреса, подобные 192.168.1.100, будут, в свою очередь, использовать в качестве адреса сети 192.168.1.0, которая определяет первые три байта 192.168.1 сети класса C и нуль (0) для всех возможных хостов в сети.
* **Широковещательный** адрес (Broadcast Address) определяет все хосты заданной сети. Стандартным общим широковещательным адресом для IP сетей является 255.255.255.255, однако этот адрес не может быть использован для передачи широковещательных сообщений всем хостам сети Интернет, так как маршрутизаторы блокируют данный адрес. Более приемлем широковещательный адрес соответствующий конкретной подсети. Например, для популярной закрытой сети класса C, 192.168.1.0, широковещательным адресом является  192.168.1.255. Широковещательные сообщения обычно рассылаются сетевыми протоколами такими, как протокол разрешения адресов (Address Resolution Protocol или ARP) и информационный протокол маршрутизации (Routing Information Protocol, RIP).
* **Адрес шлюза** (Gateway Address) - это IP адрес устройства, через которое доступны компьютеры других подсетей. Во многих случаях адрес шлюза будет совпадать с адресом маршрутизатора той же сети, который перенаправляет трафик данной сети в другие подсети. Без указания правильного адреса шлюза компьютер не сможет связаться ни с одним хостом, находящимся за пределами локальной сети.
* **Адрес сервера имен** (Nameserver Address) - IP адрес службы DNS (доменных имен), которая преобразует имена хостов сети в IP адреса. Допускается использование трех адресов. В большинстве случаев эти адреса предоставляются провайдером сетевых услуг. Также существуют свободные и открыто доступные сервера имен, такие как сервера Level3 (Verizon) с IP адресами от 4.2.2.1 до 4.2.2.6.

